\documentclass [a4paper, 12pt] {article}
\usepackage [russian] {babel}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage {amsmath}
\usepackage {amssymb}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage {geometry} % Меняем поля страницы
\geometry {left=1cm}% левое поле
\geometry {right=1cm}% правое поле
\geometry {top=1cm}% верхнее поле
\geometry {bottom=2cm}% нижнее поле
\setcounter{page} {1}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{theorem}{Теорема}

\begin{document}

\input{title_page.tex}

\section{Постановка задачи}
Многогранник установлен на вращающейся платформе. С одной стороны установлен фонарь, с другой экран. Так же дополнительно некоторые грани подсвечиваются отдельно. В итоге на экране мы имеем тень с отсветами. Полученные на экране изображение сохраняются в месте с углом поворота многогранника. Задача заключается в том, чтобы по полученным описанным образом изображениям построить трёхмерную модель многогранника.

\section{Основные термины}
Для удобства, основные термины, используемые в работе, описаны в этом разделе.

\begin{definition}
Кадром называется сохранённое изображение с экрана. В кадре хранятся многоугольники (один от тени, другие от отсветов). Вершины многоугольников, лежащих в кадре будем для простоты называть вершинами кадра.
\end{definition}

\begin{definition}
Проекционной прямой называется прямая, проведённая из вершины кадра, перпендикулярно его плоскости.
\end{definition}

\section{Решение}

\subsection{Декомпозиция}
Решение задачи разбито на следующие части:
\begin{enumerate}
\item Нахождение точки, ближайшей к заданному классу прямых.
\item Разбитие прямых, образуемых проекциями многогранника на классы принадлежности одной вершине многогранника.
\item Получение вершин многогранника.
\item Получение рёбер многогранника.
\item Разбиение рёбер на классы по принадлежности одной грани.
\item Для каждого класса рёбер надо построить плоскость, наименее удалённую от рёбер в данном классе.
\item Из полученных плоскостей собрать модель.
\end{enumerate}

\subsection{Нахождение точки, ближайшей к заданному множеству прямых}
\subsubsection{Теоретическая часть}
Для того чтобы найти вершины многогранника, нам надо уметь находить ближайшую точку для заданной группы прямых. По сути, это обобщение задачи нахождения точки пересечения заданного множества прямых. Обобщать задачу понадобилось затем, что из-за погрешностей на кадрах проекционные прямые, проведённые из проекций одной и той же вершины многогранника на экран, не будут пересекаться в одной точке.

\begin{definition}
Точка называется ближайшей к конечному множеству прямых, если сумма расстояний от этой точки до этих прямых минимальна. 
\end{definition}

\begin{definition}
Прямую $ l $ в трёхмерном евклидовом пространстве будем задавать как пару $ (O, \vec{e}) $, где $ O \in l$ , а $ \vec{e} $ направляющий вектор прямой.
\end{definition}

\begin{lemma}
Пусть $ \{a_i\}_{i = 1}^n $ и $ \{b_i\}_{i = 1}^{n} $ две последовательности неотрицательных чисел. Если верно то, что $ \sum \limits_{i = 1}^{n}a_i < \sum \limits_{i = 1}^{n} b_i $, то верно, что $ \sum \limits_{i = 1}^{n} a_i^2 < \sum \limits_{i = 1}^{n} b_i^2$.
\end{lemma}

\begin{center}
Доказательство
\end{center}
$ \sum \limits_{i = 1}^{n} a_i^2 - \sum \limits_{i = 1}^{n} b_i^2 = \sum \limits_{i = 1}^{n} (a_i - b_i)(a_i + b_i) $ \\
$ (a_i + b_i) \geq 0 $ и $ (a_i - b_i) \leq 0 $, причём, как минимум одна разность точно меньше нуля $ \Rightarrow $ $ \sum \limits_{i = 1}^{n} a_i^2 - \sum \limits_{i = 1}^{n} b_i^2 < 0 $ и неравенство $ \sum \limits_{i = 1}^{n} a_i^2 < \sum \limits_{i = 1}^{n} b_i^2$.\\
\begin{flushright}
ч.т.д.
\end{flushright}

\begin{lemma}[Расстояние от точки до прямой в трёхмерном евклидовом пространстве]
Пусть задана точка $ A(x, y, z) $ и прямая $ l (O(x_O, y_O, z_O), \vec{e}(e_x, e_y, e_z))$, причём $ |\vec{e}| = 1 $, тогда
$$
\begin{gathered}
\rho(A, l) = ((x - x_O)^2(1 - e_x^2) + (y - y_O)^2(1 - e_y^2) + (z - z_O)^2(1 - e_z^2) -\\
- 2(xy - xy_O - yx_O + x_Oy_O)e_xe_y - 2(xz - xz_O - zx_O + x_Oz_O) e_x e_z - 2(yz - yz_o - zy_O + y_Oz_O)e_ye_z)^{\frac{1}{2}}
\end{gathered}
$$
\end{lemma}

\begin{center}
Доказательство
\end{center}

\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.42\linewidth}
\vspace{-5ex}
%\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=260px, keepaspectratio]{distanse_between_line_and_point}
%\end{figure}
\end{wrapfigure}

~ \\
Введём обозначения для удобства: \\
$ \vec{v} = \vec{OA} $,\\
$ \gamma =  (\vec{v}, \vec{e})$,\\
$ \vec{\omega} = (\vec{v}, \vec{e}) \vec{e} $.\\
$ (\vec{v}, \vec{e}) = |\vec{v}| cos \alpha$,~где~$ \alpha $~угол~между~векторами~$ \vec{v} $~и~$ \vec{e} $\\
$\vec{\omega} = \gamma \vec{e}$ \\
~\\
$ \vec{BA} = \vec{v} - \vec{\omega} $\\
~\\
Теперь найдём длину вектора $ \vec{BA} $.\\
~\\
$(\vec{v} - \vec{\omega})^2 = (\vec{v}, \vec{v}) - 2 \gamma (\vec{v}, \vec{e}) + \gamma^2 = v_x^2 + v_y^2 + v_z^2 - (v_x e_x + v_y e_y + v_z e_z)^2 = (x - x_O)^2 + (y - y_O)^2 + (z - z_O)^2 - (v_x^2 e_x^2 + v_y^2 e_y^2 + v_z^2 e_z^2 + 2 v_x v_y e_x e_y + 2 v_x v_z e_x e_z + 2 v_y v_z e_y e_z) = v_x^2 (1 - e_x^2) + v_y^2 (1 - e_y^2) + v_z^2 (1 - e_z^2) - 2 v_x v_y e_x e_y - 2 v_x v_z e_x e_z - 2 v_y v_z e_y e_z$\\
\\
Распишем попратные произведения координат вектора $ \vec{v} $:\\
$ v_x v_y = (x - x_O)(y - y_O) = x y - x y_O - y x_O + x_O y_O $,\\
$ v_x v_z = (x - x_O)(z - z_O) = x z - x z_O - x y_O + x_O z_O$,\\
$ v_y v_z = (y - y_O)(z - z_O) = y z - y z_O - z y_O + y_O z_O. $\\
\\
Подставляя координаты вектора $ \vec{v} $ в итоге получаем:\\
$ \rho(A, l) = ((x - x_O)^2(1 - e_x^2) + (y - y_O)^2(1 - e_y^2) + (z - z_O)^2(1 - e_z^2) - 2(xy - xy_O - yx_O + x_Oy_O)e_xe_y - 2(xz - xz_O - zx_O + x_Oz_O) e_x e_z - 2(yz - yz_o - zy_O + y_Oz_O)e_ye_z)^{\frac{1}{2}} $\\
\begin{flushright}
ч.т.д.
\end{flushright}

\begin{theorem}[Координаты точки, ближайшей к группе прямых]
Пусть $ A = \{l_k\}_{k=1}^{n} $ -- заданное множество прямых. Тогда координаты точки, ближайшей к A являются решением системы:

$$
\begin{pmatrix}
\sum \limits_{i = 1}^{n} (1 - {e_x^i}^2) & - \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_y^i   & - \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_z^i   \\
- \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_y^i   & \sum \limits_{i = 1}^{n} (1 - {e_y^i}^2) & - \sum \limits_{i = 1}^{n} e_y^i e_z^i   \\
- \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_z^i   & -\sum \limits_{i = 1}^{n} e_y^i e_z^i    & \sum \limits_{i = 1}^{n} (1 - {e_z^i}^2) \\
\end{pmatrix} = -
\begin{pmatrix}
\sum \limits_{i = 1}^{n} (e_x^i e_y^i y_O^i + e_x^i e_z^i z_O^i - x_O^i (1 - {e_x^i}^2)) \\
\sum \limits_{i = 1}^{n} (e_x^i e_y^i x_O^i + e_y^i e_z^i z_O^i - y_O^i (1 - {e_y^i}^2)) \\
\sum \limits_{i = 1}^{n} (e_x^i e_z^i x_O^i + e_y^i e_z^i y_O^i - z_O^i (1 - {e_z^i}^2)) \\
\end{pmatrix}
$$

Данная система решается, например, методом отражений. Данная система имеет решение, если не все прямые в $ A $ попарно параллельны. 
\end{theorem}

\begin{center}
Доказательство
\end{center}

Воспользуемся предыдущей леммой. Раз мы знаем формулу расстояния от точки до прямой, то мы знаем и формулу квадрата расстояния между ними. Теперь рассмотрим функцию $ \phi $ -- сумму квадратов расстояний от точки до заданной группы прямых. Минимумом у этой функции будет ближайшая точка к этой группе прямых. Это утверждение напрямую следует из 1 леммы.\\

Если все прямые в $ A $ попарно параллельны, то функция $ \phi $, вырождается и у неё бесконечное число экстремумов, которые лежат на одной прямой. В рамках этой работы этот случай не рассматривается, поскольку в дальнейшем не используется.\\

Остался второй, более интересный нам случай. Если $ \phi $ не вырождается в линейную функцию, то она квадратичная. А квадратичная функция имеет один экстремум. Из определения задачи следует, что этот экстремум является минимумом. Осталось только расписать производные.\\

Итак, пусть точка $ X (x, y, z) $, это переменная функции $ \phi $, а $ l(O,\vec{e}) \in A $.\\

$ \frac{\partial}{\partial x} \rho^2(X, l) = 2 (x - x_O)(1 - e_x^2) - 2 e_x e_y (y - y_O) - 2 (z - z_O) e_x e_z = 2 x (1 - e_x^2) - 2 y e_x e_y - 2 z e_x e_z + 2 (e_x e_y y_O + e_x e_z z_O - x_O(1 - e_x^2))$\\

$ \frac{\partial}{\partial y} \rho^2(X, l) = 2 (y - y_O)(1 - e_y^2) - 2 e_x e_y (x - x_O) - 2 (z - z_O) e_y e_z = - 2 x e_x e_y + 2 y (1 - e_y^2) - 2 z e_y e_z + 2 (e_x e_y x_O + e_y e_z z_O - y_O (1 - e_y^2)) $\\

$ \frac{\partial}{\partial z} \rho^2(X, l) = 2 (z - z_O)(1 - e_z^2) - 2 (x - x_O) e_x e_z - 2 e_y e_z (y - y_O) = - 2 x e_x e_z + 2 y e_y e_z + 2 z (1 - e_z^2) + 2 (x_O e_x e_z + e_y e_z y_O - z_O (1 - e_z^2))$\\

Просуммируем производные по всем прямым из множества $ A $, приравняем их к нулю, сократим на 2 и получим линейную систему:

$$
\begin{pmatrix}
\sum \limits_{i = 1}^{n} (1 - {e_x^i}^2) & - \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_y^i   & - \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_z^i   \\
- \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_y^i   & \sum \limits_{i = 1}^{n} (1 - {e_y^i}^2) & - \sum \limits_{i = 1}^{n} e_y^i e_z^i   \\
- \sum \limits_{i = 1}^{n} e_x^i e_z^i   & -\sum \limits_{i = 1}^{n} e_y^i e_z^i    & \sum \limits_{i = 1}^{n} (1 - {e_z^i}^2) \\
\end{pmatrix} = -
\begin{pmatrix}
\sum \limits_{i = 1}^{n} (e_x^i e_y^i y_O^i + e_x^i e_z^i z_O^i - x_O^i (1 - {e_x^i}^2)) \\
\sum \limits_{i = 1}^{n} (e_x^i e_y^i x_O^i + e_y^i e_z^i z_O^i - y_O^i (1 - {e_y^i}^2)) \\
\sum \limits_{i = 1}^{n} (e_x^i e_z^i x_O^i + e_y^i e_z^i y_O^i - z_O^i (1 - {e_z^i}^2)) \\
\end{pmatrix}
$$

Данная система решается, например, методом отражений.

\begin{flushright}
ч.т.д.
\end{flushright}

\begin{theorem}[Оценка сложности поиска ближайшей точки]
Ближайшую точку к множеству $ A = \{l_k\}_{k=1}^{n} $ можно найти за время $ O(n) $.
\end{theorem}

\begin{center}
Доказательство
\end{center}

Для того чтобы посчитать коэффициенты матрицы и правой части нужно посчитать 9 сумм. В каждой сумме $ n $ слагаемых, на подсчёт каждого слагаемого нужно $ O(1) $ времени. Итоговая сложность получается $ O(n) $.

\begin{flushright}
ч.т.д.
\end{flushright}

\subsubsection{Практические результаты}
Был проведён ряд тестов, чтобы выяснить, какие даёт результаты, полученный алгоритм.

\begin{enumerate}
\item Простая ситуация -- пересечение двух прямых. Были взяты 2 прямые $ (O_1(0, 0, 0), \vec{e_1}(1, 1, 0)) $ и $ (O_2(2, 0, 0), \vec{e_2}(-1, 1, 0)) $. Их точка пересечения -- $ (1, 1, 0) $. Алгоритм дал результат $ (1, 1, 0) $. Ошибка равна нулю.

\item Две параллельные прямые. Были взяты 2 прямые $ O_1(0, 0, 0), \vec{e_1}(1, 1, 0) $ и $ O_2(1, 0, 0), \vec{e_2}(1, 1, 0) $. Алгоритм дал результат "Lines is parallel!". Алгоритм не допустил ошибки.

\item Три пары параллельных прямых. Были взяты 3 прямые $ O_1(0, 0, 0), \vec{e_1}(1, 1, 0) $, $ O_2(1, 0, 0), \vec{e_2}(1, 1, 0) $ и $ O_3(1, 1, 1), \vec{e_3}(-1, -1, 0) $. Результат "Lines is parallel!". Алгоритм ошибки не допустил.

\item Две непересекающиеся прямые. Были взяты две прямые $ (O_1(0, 0, 0), \vec{e_1}(1, 1, 0)) $ и \\
$ (O_2(2, 0, 1), \vec{e_2}(-1, 1, 0)) $. Точка их пересечения -- $ (1, 1, 0.5) $. Результат алгоритма -- $ (1, 1, 0.5) $. Вычислительная ошибка равна 0.

\item Две почти параллельные прямые. Были взяты две прямые $ (O_1(0, 0, 0), \vec{e_1}(1, 1, 0)) $ и \\
$ (O_2(0, 0, 1), \vec{e_2}(1, 1, 0.00001)) $. Результат -- $ (-99999.1, -99999.1, 4.53 * 10^{-6}) $. Но при прямых\\
 $ (O_1(0, 0, 0), \vec{e_1}(1, 1, 0)) $ и $ (O_2(0, 0, 1), \vec{e_2}(1, 1, 0.000001)) $ результат уже "Lines is parallel!". Соответственно чувствительность результата определения параллельных прямых в отличии почти коллинеарных векторов где-то в пятом знаке в одной координате.
\end{enumerate}

\subsection{Классификация проекционных прямых}
Теперь, когда мы знаем как найти ближайшую точку к заданному множеству прямых, можно сделать классификатор проекционных прямых. Классифицировать прямые мы будем по удалённости ближайшей точки. Для этого введём $ BARRIER $ -- пороговое значение, задающее максимально возможное расстояние от ближайшей точки к классу прямых до любой прямой из этого класса.

Алгоритм классификации достаточно простой. Пронумеруем всё множество проекционных прямых. Заведём 2 стека. В первый запишем все номера прямых. Дальше идёт цикл, на итерацию которому даётся стек с номерами прямых. Цикл останавливается, когда получает пустой стек.

В итерации цикла делается следующее:
Берём вершину входного стека. Это основа для нового класса, добавляем этот номер в список класса. Дальше в цикле вынимаем последовательно вершины из этого стека. Если прямая с номером, который мы только что вытащили подходит классу (все прямые из этого класса и новая прямая удалены от ближайшей точки не более чем на $ BARRIER $), то добавляем эту вершину в список класса. Если же не подходит, то добавляем её во второй стек. После окончания перебора первого стека, заменяем его на второй стек и переходим на следующую итерацию цикла.

\begin{theorem}[Оценка классификатора прямых]
Классификатор разбивает множество прямых $ A = \{l_k\}_{k=1}^{n} $ за время $ O(n^3) $.
\end{theorem}

\subsubsection{Численные результаты}
Прогон на тестовой модели дал неутешительный результат для работы классификатора. Были взяты все кластеры, в которых было минимум 3 прямые. Минимальное расстояние от предполагаемых вершин многогранника до реальных составило 2.91317. Из этого можно сделать вывод, что рассматриваемый в данной работе метод не жизнеспособен.

Так же дальнейшее тестирование показало, что разработанный алгоритм в принципе не устойчив к ошибкам порядка $ 10^{-3} $.

\subsection{Выводы}
Разработанный алгоритм оказался неудачным. Возможные причины:

\begin{enumerate}
\item Слишком грубая работа с набором прямых. Прямые не разделяются на группы по кадрам, не рассматривается их взаминое расположение.
\item Чувствительность алгоритма нахождения ближайшей точки к погрешностям измерений. Из-за погрешностей измерения в некоторых ближайшая точка сильно отходит от результата, который хотелось бы получить. 
\end{enumerate}

\subsection{Код проекта}

Все исходные коды, в том числе данного отчёта лежат в git-репозитории $$ https://bitbucket.org/stepan\_kudin/recovery-polyhedron .$$
В папке code лежат исходные программные коды. В папке contents -- исходники данного отчёта.

\end {document}